# ç¼ºå¤±çš„åè®® PH23-PCSï¼ˆå››ï¼‰

- Jade Xie  <jade@secbit.io>
- Yu Guo <yu.guo@secbit.io>

æœ¬æ–‡ç»™å‡º PH23 åè®®æ¥ä¸€å…ƒå¤šé¡¹å¼æ‰¿è¯º FRI-PCS çš„æ–¹æ¡ˆã€‚

## å¯¹æ¥ FRI

å…ˆå›é¡¾ä¸‹ PH23 åè®®ï¼Œå¯¹äºä¸€ä¸ª $n$ å…ƒ MLE å¤šé¡¹å¼ $\tilde{f}(X_0,X_1, \ldots, X_{n - 1})$ ï¼Œå…¶å†™æˆåœ¨ hypercube $\{0,1\}^n$ ä¸Šçš„ç‚¹å€¼å½¢å¼ï¼š

$$
\tilde{f}(X_0, X_1, \ldots, X_{n-1}) = \sum_{i=0}^{N-1} a_i \cdot \overset{\sim}{eq}(\mathsf{bits}(i), (X_0, X_1, \ldots, X_{n-1}))
$$
å…¶ä¸­ $N = 2^n$ ã€‚å½“è¦è¯æ˜è¯¥ MLE å¤šé¡¹å¼åœ¨ä¸€ä¸ªç‚¹ $\vec{u} = (u_0, u_1, \ldots, u_{n-1})$ çš„å€¼ä¸º $v$ æ—¶ï¼Œå³

$$
\tilde{f}(u_0, u_1, \ldots, u_{n-1}) = \sum_{i=0}^{N-1} a_i \cdot \overset{\sim}{eq}(\mathsf{bits}(i), (u_0, u_1, \ldots, u_{n-1})) = v
$$
ä»¤ $c_i = \overset{\sim}{eq}(\mathsf{bits}(i), (u_0, u_1, \ldots, u_{n-1}))$ ï¼Œé‚£ä¹ˆä¸Šé¢çš„æ±‚å€¼è¯æ˜å°±è½¬æ¢ä¸ºè¯æ˜ä¸€ä¸ªå†…ç§¯

$$
\sum_{i = 0}^{N - 1} a_i \cdot c_i = \langle \vec{a}, \vec{c} \rangle =  v
$$

$\vec{c}$ æ˜¯ Prover æä¾›çš„ï¼Œä¸ºäº†é˜²æ­¢ Prover ä½œå¼Šï¼Œéœ€è¦è¯æ˜ $\vec{c}$ æ˜¯æ­£ç¡®æ„é€ çš„ã€‚PH23 åè®®çš„è¯æ˜ä¹Ÿå°±åˆ†ä¸ºä¸¤éƒ¨åˆ†ï¼š

1. è¯æ˜ $\vec{c}$ æ˜¯ Well-Formednessã€‚
2. è¯æ˜å†…ç§¯ $\langle \vec{a}, \vec{c} \rangle = v$ ã€‚

ä¸ºäº†è¯æ˜ 1 çš„æ­£ç¡®æ€§ï¼Œéœ€è¦è¯æ˜ä¸‹é¢ $n + 1$ ä¸ªå¤šé¡¹å¼åœ¨ä¸€ä¸ªä¹˜æ³•å­ç¾¤ $H = \{\omega^0, \omega^1, \ldots, \omega^{N - 1}\}$ ä¸Šçš„å€¼éƒ½ä¸º $0$ ã€‚

$$
\begin{aligned}
p_0(X) = &s_0(X)\cdot \big(c(X) - (1-u_0)(1-u_1)\cdots(1-u_{n-1})\big)      \\
p_1(X) = &s_0(X)\cdot \big(c(X)u_{n-1} - c(\omega^{2^{n-1}}\cdot X)(1-u_{n-1})\big) \\
p_2(X) = &s_1(X)\cdot \big(c(X)u_{n-2} - c(\omega^{2^{n-2}}\cdot X)(1-u_{n-2})\big)  \\
\cdots & \quad\cdots \\
p_{n}(X) = &s_{n-1}(X)\cdot \big(c(X)u_0 - c(\omega\cdot X)(1-u_0)\big) \\
\end{aligned}
$$

ä¸ºäº†è¯æ˜ 2 å†…ç§¯çš„æ­£ç¡®æ€§ï¼Œé‡‡ç”¨ Grand Sum æ–¹æ³•æ¥è¯æ˜ï¼Œæ„é€ å‡ºå¤šé¡¹å¼ $z(X)$ ï¼Œç”¨ä¸‹é¢çš„å¤šé¡¹å¼è¿›è¡Œçº¦æŸï¼Œè¿™äº›å¤šé¡¹å¼åŒæ ·éœ€è¦åœ¨ $H$ ä¸Šçš„å–å€¼ä¸º $0$ ï¼Œ

$$
\begin{aligned}
h_0(X) = &L_0(X)\cdot\big(z(X) - a_0\cdot c_0\big) \\
h_1(X) = &(X-1)\cdot\big(z(X)-z(\omega^{-1}\cdot X)-a(X)\cdot c(X)) \\
h_2(X) = &L_{N-1}(X)\cdot\big( z(X) - v \big) \\
\end{aligned}
$$

ç”¨ Verifier ç»™å‡ºçš„éšæœºæ•° $\alpha$ å¯ä»¥å°†ä¸Šè¿° $n + 4$ ä¸ªå¤šé¡¹å¼èšåˆæˆä¸€ä¸ªå¤šé¡¹å¼ $h(X)$ ï¼Œ

$$
\begin{aligned}
h(X) &= p_0(X) + \alpha\cdot p_1(X) + \alpha^2\cdot p_2(X) + \cdots + \alpha^{n}\cdot p_{n}(X)\\  & + \alpha^{n+1} \cdot h_0(X) + \alpha^{n+2} \cdot h_1(X) + \alpha^{n+3} \cdot h_2(X) 
\end{aligned}
$$

é‚£ä¹ˆç°åœ¨åªéœ€è¦è¯´æ˜ $h(X)$ åœ¨ $H$ ä¸Šçš„å–å€¼éƒ½ä¸º $0$ ï¼Œä¹Ÿå°±èƒ½å®Œæˆ $\tilde{f}(u_0, u_1, \ldots, u_{n-1}) = v$ çš„è¯æ˜ã€‚å– $v_H(X)$ ä¸º $H$ ä¸Šçš„ Vanishing å¤šé¡¹å¼ï¼Œé‚£ä¹ˆå­˜åœ¨ä¸€ä¸ªå•†å¤šé¡¹å¼ $t(X)$ ï¼Œæ»¡è¶³

$$
h(X) = t(X) \cdot v_H(X)
$$

ä¸ºäº†éªŒè¯å•†å¤šé¡¹å¼çš„å­˜åœ¨æ€§ï¼ŒVerifier é€‰å–éšæœºç‚¹ $\zeta$ ï¼Œä¼¼ä¹ Prover å‘é€ $t(\zeta), h(\zeta)$ ç»™ Verifier å°±å¯ä»¥äº†ï¼Œä½†å…¶å®ï¼ŒProver æ‰¿è¯ºçš„æ˜¯ $a(X)$ ï¼Œ$c(X)$ ï¼Œ$z(X)$ ï¼Œ$t(X)$ ï¼Œå› æ­¤ Prover å‘é€çš„å€¼

$$
\big(a(\zeta), c(\zeta), c(\zeta\cdot\omega), c(\zeta\cdot\omega^2), \ldots, c(\zeta\cdot\omega^{2^{n-1}}), z(\zeta), z(\zeta\cdot\omega^{-1}), t(\zeta)\big)
$$
Verifier æ‹¿ç€ Prover å‘é€çš„ $a(\zeta), c(\zeta), c(\zeta\cdot\omega), c(\zeta\cdot\omega^2), \ldots, c(\zeta\cdot\omega^{2^{n-1}}), z(\zeta), z(\zeta\cdot\omega^{-1})$ å¯ä»¥è‡ªå·±è®¡ç®—å‡º $h(\zeta)$ ï¼Œ$H$ æ˜¯å…¬å¼€çš„ï¼Œå› æ­¤ Verifier å¯ä»¥è‡ªè¡Œè®¡ç®—å‡º $v_H(\zeta)$ ï¼Œç„¶åéªŒè¯

$$
h(\zeta) \stackrel{?}{=} t(\zeta) \cdot v_H(\zeta)
$$

è¦è®© Verifier ç›¸ä¿¡ Prover å‘é€è¿‡æ¥çš„è¿™äº›å€¼æ²¡æœ‰é—®é¢˜ï¼Œé‚£ä¹ˆå°±è¦ç”¨ä¸€å…ƒå¤šé¡¹å¼çš„ PCS æ¥å®ç°ã€‚å‰é¢çš„æ–‡ç« å·²ç»ä»‹ç»äº†ç”¨ KZG10 æ¥å®ç°ï¼Œæœ¬æ–‡ç”¨ FRI-PCS æ¥è¿›è¡Œè¯æ˜ã€‚

é€šè¿‡ä¸Šé¢å¤šé¡¹å¼çš„æ„é€ è¿‡ç¨‹ï¼Œå¯ä»¥å¾—çŸ¥ $a(X), c(X), z(X), t(X)$ çš„æ¬¡æ•°éƒ½ä¸º $N - 1$ ã€‚$a(X)$ éœ€è¦åœ¨ $\zeta$ ç‚¹æ‰“å¼€ï¼ŒFRI-PCS ç”¨åˆ°äº† DEEP æŠ€å·§ï¼Œè®° Reed-Solomon ç¼–ç ç©ºé—´ $\mathsf{RS}_{k}[\mathbb{F},D]$ è¡¨ç¤º
$$
\mathsf{RS}_{k}[\mathbb{F},D] = \{p(x)_{x \in D} : p(X) \in \mathbb{F}[X], \deg p(X) \le k - 1 \}
$$
é‚£ä¹ˆè¿™é‡Œè¦æ±‚ Verifier é€‰å–çš„éšæœºæ•°æ¥è‡ª $\zeta \stackrel{\$}{\leftarrow} \mathbb{F} \setminus D$ ã€‚ä¸ºäº†è¯æ˜ $a(\zeta)$ çš„æ­£ç¡®æ€§ï¼Œéœ€è¦è¯æ˜å•†å¤šé¡¹å¼

$$
q_a(X) = \frac{a(X) - a(\zeta)}{X - \zeta}
$$
çš„æ¬¡æ•°å°äº $N - 1$ã€‚

å¯¹äº $c(X)$ ï¼Œå…¶è¦æ‰“å¼€çš„ç‚¹æœ‰ $n + 1$ ä¸ªï¼Œä¸º $H_{\zeta}' = \{\zeta, \zeta\cdot\omega, \zeta\cdot\omega^2, \ldots, \zeta\cdot\omega^{2^{n-1}} \}$ ï¼Œç”¨ [H22] è®ºæ–‡åœ¨ Multi-point queries å°èŠ‚ä»‹ç»çš„æ–¹æ³•åŒæ—¶æ‰“å¼€å¤šä¸ªç‚¹ï¼Œä»¤å•†å¤šé¡¹å¼

$$
q_c(X) = \sum_{x \in H_\zeta'} \frac{c(X) - c(x)}{X - x} = \frac{c(X) - c(\zeta)}{X - \zeta} + \frac{c(X) - c(\zeta \cdot \omega)}{X - \zeta \cdot \omega} + \ldots + \frac{c(X) - c(\zeta \cdot \omega^{2^{n-1}})}{X - \zeta \cdot \omega^{2^{n-1}}}
$$

è¿™æ ·è½¬æ¢ä¸ºéœ€è¦è¯æ˜ $q_c(X)$ çš„æ¬¡æ•°å°äº $N - 1$ ã€‚

å¯¹äº $z(X)$ ï¼Œç±»ä¼¼åœ°ï¼Œè¯æ˜å•†å¤šé¡¹å¼

$$
q_z(X) = \frac{z(X) - z(\zeta)}{X - \zeta} + \frac{z(X) - z(\zeta \cdot \omega^{-1})}{X - \zeta \cdot \omega^{-1}}
$$
æ¬¡æ•°å°äº $N - 1$ ã€‚

å¯¹äº $t(X)$ ï¼Œè¯æ˜å•†å¤šé¡¹å¼

$$
q_t(X) = \frac{t(X) - t(\zeta)}{X - \zeta}
$$
æ¬¡æ•°å°äº $N - 1$ ã€‚

è¿™æ—¶ï¼Œå‘ Verifier è¦ä¸€ä¸ªéšæœºæ•° $r \stackrel{\$}{\leftarrow} \mathbb{F}$ ï¼Œå¯ä»¥å°†ä¸Šé¢è¦è¯æ˜çš„å››ä¸ªå•†å¤šé¡¹å¼ batch åœ¨ä¸€èµ·ï¼Œä»¤

$$
q'(X) = q_a(X) + r \cdot q_c(X) + r^2 \cdot q_z(X) + r^3 \cdot q_t(X)
$$

è¿™æ ·åªéœ€è¦è°ƒç”¨ä¸€æ¬¡ FRI çš„ low degree test å°±å¯ä»¥äº†ï¼Œè¯æ˜ $\deg(q'(X)) < N - 1$ ã€‚æœ€åä¸ºäº†å¯¹æ¥ FRI low degree test åè®®ï¼Œéœ€è¦å°† $q'(X)$ çš„æ¬¡æ•°å¯¹é½åˆ° $2$ çš„å¹‚æ¬¡ï¼Œå³å‘ Verifier è¦ä¸€ä¸ªéšæœºæ•° $\lambda$ ï¼Œè¯æ˜

$$
q(X) = (1 + \lambda \cdot X) q'(X)
$$

çš„æ¬¡æ•°å°äº $N$ ã€‚

> ğŸ“ **Remark:**
>ä¸Šé¢ batch ä¸åŒå¤šé¡¹å¼æ—¶ä¹Ÿå¯ä»¥ä» $\mathbb{F}$ ä¸­é€‰å–ä¸‰ä¸ªä¸åŒçš„éšæœºæ•° $r_1, r_2,r_3$ ï¼Œä»¤
> 
> $$
> q'(X) = q_a(X) + r_1 \cdot q_c(X) + r_2 \cdot q_z(X) + r_3 \cdot q_t(X)
> $$
> 
> è¿™ç§æ–¹å¼ä¼šæ¯”ä¸Šé¢ç”¨ä¸€ä¸ªéšæœºæ•°çš„å¹‚æ¬¡è¿›è¡Œ batch æœ‰æ›´é«˜ä¸€ç‚¹çš„å®‰å…¨æ€§ã€‚([BCIKS20])

è¿˜æœ‰ä¸€ç‚¹éœ€è¦è¯´æ˜ï¼Œç”±äºæˆ‘ä»¬ç”¨ DEEP æ–¹æ³•æ¥æ„é€ å•†å¤šé¡¹å¼ï¼Œå› æ­¤è¿™é‡Œè¦æ±‚é€‰å–çš„éšæœºæ•° $\zeta$ æ„æˆæ‰“å¼€ç‚¹çš„é›†åˆä¸ Reed-Solomon ç¼–ç çš„ç¾¤ä¸èƒ½ç›¸äº¤ï¼Œå³

$$
\{\zeta, \zeta\cdot\omega, \zeta\cdot\omega^2, \ldots, \zeta\cdot\omega^{2^{n-1}}, \zeta \cdot \omega^{-1}\} \cap D = \emptyset
$$


## PH23 + FRI åè®®

è¯æ˜ç›®æ ‡ï¼šå¯¹äºä¸€ä¸ªæœ‰ $n$ ä¸ªå˜é‡çš„ MLE å¤šé¡¹å¼ $\tilde{f}(X_0, X_1, \ldots, X_{n - 1})$ ï¼Œå…¶è¡¨ç¤ºä¸ºç‚¹å€¼å½¢å¼ï¼š

$$
\tilde{f}(X_0, X_1, \ldots, X_{n-1}) = \sum_{i=0}^{N-1} a_i \cdot \overset{\sim}{eq}(\mathsf{bits}(i), (X_0, X_1, \ldots, X_{n-1}))
$$

è¯æ˜çš„ç›®æ ‡æ˜¯è¯æ˜ $\tilde{f}(X_0, X_1, \ldots, X_{n - 1})$ åœ¨ç‚¹ $\vec{u} = (u_0,u_1, \ldots, u_{n - 1})$ å¤„çš„å€¼ä¸º $v = \tilde{f}(u_0,u_1, \ldots, u_{n - 1})$ ã€‚

### Commit é˜¶æ®µ

å¯¹äº FRI åè®®ï¼Œå¯¹å¤šé¡¹å¼çš„æ‰¿è¯ºå°±æ˜¯è®¡ç®—å…¶ Reed-Solomon ç¼–ç ï¼Œå¹¶å¯¹ç¼–ç è¿›è¡Œæ‰¿è¯ºã€‚åœ¨ PCS çš„ Commit é˜¶æ®µéœ€è¦å¯¹åŸ MLE å¤šé¡¹å¼è¿›è¡Œæ‰¿è¯ºï¼Œå³

$$
\tilde{f}(X_0, X_1, \ldots, X_{n-1}) = \sum_{i=0}^{N-1} a_i \cdot \overset{\sim}{eq}(\mathsf{bits}(i), (X_0, X_1, \ldots, X_{n-1}))
$$

$\vec{a}$ å°±å”¯ä¸€ç¡®å®šäº†ä¸€ä¸ª $n$ å…ƒ MLE å¤šé¡¹å¼ï¼Œè¦å¯¹ MLE å¤šé¡¹å¼ $\tilde{f}$ æ‰¿è¯ºå…¶å®å°±æ˜¯å¯¹ $\vec{a}$ è¿›è¡Œæ‰¿è¯ºï¼Œè‹¥ç”¨ FRI åè®®ï¼Œé‚£ä¹ˆå°±å…ˆè¦å°† $\vec{a}$ è½¬æ¢æˆå¤šé¡¹å¼ $a(X)$ ï¼Œå†å¯¹å…¶åœ¨ $D$ ä¸Šçš„ Reed-Solomon ç¼–ç è¿›è¡Œæ‰¿è¯ºã€‚

1. Prover æ„é€ ä¸€å…ƒå¤šé¡¹å¼ $a(X)$ ï¼Œä½¿å…¶åœ¨ $H$ ä¸Šçš„æ±‚å€¼ä¸º $\vec{a} = (a_{0,}a_{1},\ldots, a_{N-1})$ ã€‚

$$
a(X) = a_0 \cdot L_0(X) + a_1 \cdot L_1(X) + \ldots + a_{N-1} \cdot L_{N-1}(X)
$$
2. Prover è®¡ç®—å¤šé¡¹å¼ $a(X)$ çš„æ‰¿è¯º $C_a$ ï¼Œå¹¶å°† $C_a$ å‘é€ç»™ Verifier 

$$
C_a = \mathsf{cm}([a(x)|_{x \in D}]) = \mathsf{MT.commit}([a(x)|_{x \in D}]) 
$$
### å…¬å…±è¾“å…¥
1.  FRI åè®®å‚æ•°ï¼šReed Solomon ç¼–ç é€‰å–çš„åŒºåŸŸ $D_n \subset D_{n-1} \subset \cdots \subset D_0 = D$ ï¼Œç ç‡ $\rho$ ï¼ŒæŸ¥è¯¢é˜¶æ®µçš„æ¬¡æ•° $l$ ã€‚
2. æ‰¿è¯º $C_a$

$$
C_a = \mathsf{cm}([a(x)|_{x \in D}]) = \mathsf{MT.commit}([a(x)|_{x \in D}]) 
$$

3. æ±‚å€¼ç‚¹  $\vec{u} = (u_0,u_1, \ldots, u_{n - 1})$
4. $v = \tilde{f}(u_0,u_1, \ldots, u_{n - 1})$ 

### Witness

- å¤šå…ƒå¤šé¡¹å¼ $\tilde{f}(X_0, X_1, \ldots, X_{n - 1})$ çš„åœ¨ Boolean Hypercube ä¸Šçš„å–å€¼ $\vec{a} = (a_0,a_1, \ldots, a_{N-1})$ 

### Evaluation è¯æ˜åè®®

#### Round 1

Prover:

1. è®¡ç®—å‘é‡ $\vec{c}$ï¼Œå…¶ä¸­æ¯ä¸ªå…ƒç´  $c_i=\overset{\sim}{eq}(\mathsf{bits}(i), \vec{u})$

2. æ„é€ å¤šé¡¹å¼ $c(X)$ï¼Œå…¶åœ¨ $H$ ä¸Šçš„è¿ç®—ç»“æœæ°å¥½æ˜¯ $\vec{c}$ ã€‚

$$
c(X) = \sum_{i=0}^{N-1} c_i \cdot L_i(X)
$$
3. è®¡ç®— $c(X)$ çš„æ‰¿è¯º $C_c$ï¼Œå¹¶å‘é€ $C_c$

$$
C_c = \mathsf{cm}([c(x)|_{x \in D}]) = \mathsf{MT.commit}([c(x)|_{x \in D}]) 
$$

#### Round 2

Verifier: å‘é€æŒ‘æˆ˜æ•° $\alpha \stackrel{\$}{\leftarrow} \mathbb{F}_p$ 

Prover: 

1. æ„é€ å…³äº $\vec{c}$ çš„çº¦æŸå¤šé¡¹å¼ $p_0(X),\ldots, p_{n}(X)$

$$
\begin{split}
p_0(X) &= s_0(X) \cdot \Big( c(X) - (1-u_0)(1-u_1)...(1-u_{n-1}) \Big) \\
p_k(X) &= s_{k-1}(X) \cdot \Big( u_{n-k}\cdot c(X) - (1-u_{n-k})\cdot c(\omega^{2^{n-k}}\cdot X)\Big) , \quad k=1\ldots n
\end{split}
$$

2. æŠŠ $\{p_i(X)\}$ èšåˆä¸ºä¸€ä¸ªå¤šé¡¹å¼ $p(X)$ 

$$
p(X) = p_0(X) + \alpha\cdot p_1(X) + \alpha^2\cdot p_2(X) + \cdots + \alpha^{n}\cdot p_{n}(X)
$$

3. æ„é€ ç´¯åŠ å¤šé¡¹å¼ $z(X)$ï¼Œæ»¡è¶³

$$
\begin{split}
z(1) &= a_0\cdot c_0 \\
z(\omega_{i}) - z(\omega_{i-1}) &=  a(\omega_{i})\cdot c(\omega_{i}), \quad i=1,\ldots, N-1 \\ 
z(\omega^{N-1}) &= v \\
\end{split}
$$

4. æ„é€ çº¦æŸå¤šé¡¹å¼ $h_0(X), h_1(X), h_2(X)$ï¼Œæ»¡è¶³

$$
\begin{split}
h_0(X) &= L_0(X)\cdot\big(z(X) - c_0\cdot a(X) \big) \\
h_1(X) &= (X-1)\cdot\big(z(X)-z(\omega^{-1}\cdot X)-a(X)\cdot c(X)) \\
h_2(X) & = L_{N-1}(X)\cdot\big( z(X) - v \big) \\
\end{split}
$$

5. æŠŠ $p(X)$ å’Œ $h_0(X), h_1(X), h_2(X)$ èšåˆä¸ºä¸€ä¸ªå¤šé¡¹å¼ $h(X)$ï¼Œæ»¡è¶³

$$
\begin{split}
h(X) &= p(X) + \alpha^{n+1} \cdot h_0(X) + \alpha^{n+2} \cdot h_1(X) + \alpha^{n+3} \cdot h_2(X)
\end{split}
$$

6. è®¡ç®— Quotient å¤šé¡¹å¼ $t(X)$ï¼Œæ»¡è¶³

$$
h(X) =t(X)\cdot v_H(X)
$$

7. è®¡ç®— $t(X)$ å’Œ $z(X)$ çš„æ‰¿è¯º $C_t, C_z$ ï¼Œå¹¶å‘é€ç»™ Verifier

$$
\begin{split}
C_t &= \mathsf{cm}([t(x)|_{x \in D}]) = \mathsf{MT.commit}([t(x)|_{x \in D}]) \\
C_z &= \mathsf{cm}([z(x)|_{x \in D}]) = \mathsf{MT.commit}([z(x)|_{x \in D}])
\end{split}
$$

#### Round 3

Verifier: å‘é€éšæœºæ±‚å€¼ç‚¹ $\zeta \stackrel{\$}{\leftarrow} \mathbb{F}_p^* \setminus D$  

Prover: 

1. è®¡ç®— $s_i(X)$ åœ¨ $\zeta$ å¤„çš„å–å€¼ï¼š

$$
s_0(\zeta), s_1(\zeta), \ldots, s_{n-1}(\zeta)
$$

è¿™é‡Œ Prover å¯ä»¥é«˜æ•ˆè®¡ç®— $s_i(\zeta)$ ï¼Œç”± $s_i(X)$ çš„å…¬å¼å¾—

$$
\begin{aligned}
  s_i(\zeta) & = \frac{\zeta^N - 1}{\zeta^{2^i} - 1} \\
  & = \frac{(\zeta^N - 1)(\zeta^{2^i} +1)}{(\zeta^{2^i} - 1)(\zeta^{2^i} +1)} \\
  & = \frac{\zeta^N - 1}{\zeta^{2^{i + 1}} - 1} \cdot (\zeta^{2^i} +1) \\
  & = s_{i + 1}(\zeta) \cdot (\zeta^{2^i} +1)
\end{aligned} 
$$

å› æ­¤ $s_i(\zeta)$ çš„å€¼å¯ä»¥é€šè¿‡ $s_{i + 1}(\zeta)$ è®¡ç®—å¾—åˆ°ï¼Œè€Œ

$$
s_{n-1}(\zeta) = \frac{\zeta^N - 1}{\zeta^{2^{n-1}} - 1} = \zeta^{2^{n-1}} + 1
$$

å› æ­¤å¯ä»¥å¾—åˆ°ä¸€ä¸ª $O(n)$ çš„ç®—æ³•æ¥è®¡ç®— $s_i(\zeta)$ ï¼Œå¹¶ä¸”è¿™é‡Œä¸å«é™¤æ³•è¿ç®—ã€‚è®¡ç®—è¿‡ç¨‹æ˜¯ï¼š$s_{n-1}(\zeta) \rightarrow s_{n-2}(\zeta) \rightarrow \cdots \rightarrow s_0(\zeta)$ ã€‚

2. å®šä¹‰æ±‚å€¼ Domain $H_\zeta'$ï¼ŒåŒ…å« $n+1$ ä¸ªå…ƒç´ ï¼š

$$
H_\zeta'=\zeta H = \{\zeta, \omega\zeta, \omega^2\zeta,\omega^4\zeta, \ldots, \omega^{2^{n-1}}\zeta\}
$$

3. è®¡ç®—å¹¶å‘é€ $c(X)$ åœ¨ $H_\zeta'$ ä¸Šçš„å–å€¼ 

$$
c(\zeta), c(\zeta\cdot\omega), c(\zeta\cdot\omega^2), c(\zeta\cdot\omega^4), \ldots, c(\zeta\cdot\omega^{2^{n-1}})
$$

4. è®¡ç®—å¹¶å‘é€ $z(\zeta)$ å’Œ $z(\omega^{-1}\cdot\zeta)$
5. è®¡ç®—å¹¶å‘é€ $t(\zeta)$
6. è®¡ç®—å¹¶å‘é€ $a(\zeta)$

#### Round 4

Verifier: å‘é€éšæœºæ•° $r \stackrel{\$}{\leftarrow} \mathbb{F}_p$

Prover:

1. è®¡ç®—å•†å¤šé¡¹å¼ $q_a(X)$ 

$$
q_a(X) = \frac{a(X) - a(\zeta)}{X - \zeta}
$$
2. è®¡ç®—å•†å¤šé¡¹å¼ $q_c(X)$

$$
q_c(X) = \sum_{x \in H_\zeta'} \frac{c(X) - c(x)}{X - x} = \frac{c(X) - c(\zeta)}{X - \zeta} + \frac{c(X) - c(\zeta \cdot \omega)}{X - \zeta \cdot \omega} + \ldots + \frac{c(X) - c(\zeta \cdot \omega^{2^{n-1}})}{X - \zeta \cdot \omega^{2^{n-1}}}
$$
3. è®¡ç®—å•†å¤šé¡¹å¼ $q_z(X)$

$$
q_z(X) = \frac{z(X) - z(\zeta)}{X - \zeta} + \frac{z(X) - z(\zeta \cdot \omega^{-1})}{X - \zeta \cdot \omega^{-1}}
$$
4. è®¡ç®—å•†å¤šé¡¹å¼ $q_t(X)$

$$
q_t(X) = \frac{t(X) - t(\zeta)}{X - \zeta}
$$
5. å°†ä¸Šé¢çš„å››ä¸ªå•†å¤šé¡¹å¼ç”¨éšæœºæ•° $r$ çš„å¹‚æ¬¡ batch æˆä¸€ä¸ªå¤šé¡¹å¼

$$
q'(X) = q_a(X) + r \cdot q_c(X) + r^2 \cdot q_z(X) + r^3 \cdot q_t(X)
$$

#### Round 5

è¿™ä¸€è½®å°†å•†å¤šé¡¹å¼ $q'(X)$ å¯¹é½åˆ° $2$ çš„å¹‚æ¬¡ï¼Œä»¥å¯¹æ¥ FRI åè®®ã€‚

1. Verifier å‘é€éšæœºæ•° $\lambda \stackrel{\$}{\leftarrow} \mathbb{F}$
2. Prover è®¡ç®— 

$$
q(X) = (1 + \lambda \cdot X) q'(X)
$$
åœ¨ $D$ ä¸Šçš„å€¼ã€‚

#### Round 6

Prover å’Œ Verifier è¿›è¡Œ FRI çš„ low degree test è¯æ˜äº¤äº’ï¼Œè¯æ˜ $q(X)$ çš„æ¬¡æ•°å°äº $2^n$ ã€‚

$$
\pi_{q} = \mathsf{FRI.LDT}(q(X), 2^n)
$$

è¿™é‡ŒåŒ…å« $n$ è½®çš„äº¤äº’ï¼Œç›´åˆ°æœ€åå°†åŸæ¥çš„å¤šé¡¹å¼æŠ˜å ä¸ºå¸¸æ•°å¤šé¡¹å¼ã€‚ä¸‹é¢ç”¨ $i$ è¡¨ç¤ºç¬¬ $i$ è½®ï¼Œå…·ä½“äº¤äº’è¿‡ç¨‹å¦‚ä¸‹ï¼š

- è®° $q^{(0)}(x)|_{x \in D} := q(x)|_{x \in D}$
- å¯¹äº $i = 1,\ldots, n$ ï¼Œ
  - Verifier å‘é€éšæœºæ•° $\alpha^{(i)}$
  - å¯¹äºä»»æ„çš„ $y \in D_i$ ï¼Œåœ¨ $D_{i - 1}$ ä¸­æ‰¾åˆ° $x$ æ»¡è¶³ $x^2 = y$ï¼ŒProver è®¡ç®—

  $$
    q^{(i)}(y) = \frac{q^{(i - 1)}(x) + q^{(i - 1)}(-x)}{2} + \alpha^{(i)} \cdot \frac{q^{(i - 1)}(x) - q^{(i - 1)}(-x)}{2x}
  $$
  
  - å¦‚æœ $i < n$ ï¼ŒProver å‘é€ $[q^{(i)}(x)|_{x \in D_{i}}]$ çš„ Merkle Tree æ‰¿è¯ºï¼Œ
  
  $$
  \mathsf{cm}(q^{(i)}(X)) = \mathsf{cm}([q^{(i)}(x)|_{x \in D_{i}}]) = \mathsf{MT.commit}([q^{(i)}(x)|_{x \in D_{i}}])
  $$

  - å¦‚æœ $i = n$ ï¼Œä»»é€‰ $x_0 \in D_{n}$ ï¼ŒProver å‘é€ $q^{(i)}(x_0)$ çš„å€¼ã€‚

> ğŸ“ **Notes**
>
> å¦‚æœæŠ˜å æ¬¡æ•° $r < n$ ï¼Œé‚£ä¹ˆæœ€åä¸ä¼šæŠ˜å åˆ°å¸¸æ•°å¤šé¡¹å¼ï¼Œå› æ­¤ Prover åœ¨ç¬¬ $r$ è½®æ—¶ä¼šå‘é€ä¸€ä¸ª Merkle Tree æ‰¿è¯ºï¼Œè€Œä¸æ˜¯å‘é€ä¸€ä¸ªå€¼ã€‚

#### Round 7

è¿™ä¸€è½®æ˜¯æ¥ç€ Prover ä¸ Verifier è¿›è¡Œ FRI åè®®çš„ low degree test äº¤äº’çš„æŸ¥è¯¢é˜¶æ®µï¼ŒVerifier é‡å¤æŸ¥è¯¢ $l$ æ¬¡ï¼Œæ¯ä¸€æ¬¡ Verifier éƒ½ä¼šä» $D_0$ ä¸­é€‰å–ä¸€ä¸ªéšæœºæ•°ï¼Œè®© Prover å‘é€åœ¨ç¬¬ $i$ è½®æŠ˜å çš„å€¼åŠå¯¹åº”çš„ Merkle Pathï¼Œç”¨æ¥è®© Verifier éªŒè¯æ¯ä¸€è½®æŠ˜å çš„æ­£ç¡®æ€§ã€‚

é‡å¤ $l$ æ¬¡ï¼š
- Verifier ä» $D_0$ ä¸­éšæœºé€‰å–ä¸€ä¸ªæ•° $s^{(0)} \stackrel{\$}{\leftarrow} D_0$ 
- Prover æ‰“å¼€ $a(s^{(0)}), a(-s^{(0)},c(s^{(0)}),c(-s^{(0)}),z(s^{(0)}),z(-s^{(0)}),t(s^{(0)}),t(-s^{(0)})$ çš„æ‰¿è¯ºï¼Œå³è¿™äº›ç‚¹çš„å€¼ä¸å¯¹åº”çš„ Merkle Pathï¼Œå¹¶å‘é€ç»™ Verifier
  
$$
  (a(s^{(0)}), \pi_{a}(s^{(0)})) \leftarrow \mathsf{MT.open}([a(x)|_{x \in D_0}], s^{(0)})
$$

$$
  (a(-s^{(0)}), \pi_{a}(-s^{(0)})) \leftarrow \mathsf{MT.open}([a(x)|_{x \in D_0}], -s^{(0)})
$$

$$
  (c(s^{(0)}), \pi_{c}(s^{(0)})) \leftarrow \mathsf{MT.open}([c(x)|_{x \in D_0}], s^{(0)})
$$

$$
  (c(-s^{(0)}), \pi_{c}(-s^{(0)})) \leftarrow \mathsf{MT.open}([c(x)|_{x \in D_0}], -s^{(0)})
$$

$$
  (z(s^{(0)}), \pi_{z}(s^{(0)})) \leftarrow \mathsf{MT.open}([z(x)|_{x \in D_0}], s^{(0)})
$$

$$
  (z(-s^{(0)}), \pi_{z}(-s^{(0)})) \leftarrow \mathsf{MT.open}([z(x)|_{x \in D_0}], -s^{(0)})
$$

$$
  (t(s^{(0)}), \pi_{t}(s^{(0)})) \leftarrow \mathsf{MT.open}([t(x)|_{x \in D_0}], s^{(0)})
$$

$$
  (t(-s^{(0)}), \pi_{t}(-s^{(0)})) \leftarrow \mathsf{MT.open}([t(x)|_{x \in D_0}], -s^{(0)})
$$

- Prover è®¡ç®— $s^{(1)} = (s^{(0)})^2$ 
- å¯¹äº $i = 1, \ldots, n - 1$
  - Prover å‘é€ $q^{(i)}(s^{(i)}), q^{(i)}(-s^{(i)})$ çš„å€¼ï¼Œå¹¶é™„ä¸Š Merkle Pathã€‚
  
  $$
  \{(q^{(i)}(s^{(i)}), \pi_{q^{(i)}}(s^{(i)}))\} \leftarrow \mathsf{MT.open}([q^{(i)}(x)|_{x \in D_i}], s^{(i)})
  $$
$$
  \{(q^{(i)}(-s^{(i)}), \pi_{q}^{(i)}(-s^{(i)}))\} \leftarrow \mathsf{MT.open}([q^{(i)}(x)|_{x \in D_i}], -s^{(i)})
  $$
  - Prover è®¡ç®— $s^{(i + 1)} = (s^{(i)})^2$

> å¦‚æœæŠ˜å æ¬¡æ•° $r < n$ ï¼Œé‚£ä¹ˆæœ€åä¸€æ­¥å°±è¦å‘é€ $q^{(r)}(s^{(r)})$ çš„å€¼ï¼Œå¹¶é™„ä¸Š Merkle Pathã€‚


#### Proof

Prover å‘é€çš„è¯æ˜ä¸º

$$
\pi = (C_c,C_t, C_z, c(\zeta), c(\zeta\cdot\omega), c(\zeta\cdot\omega^2), c(\zeta\cdot\omega^4), \ldots, c(\zeta\cdot\omega^{2^{n-1}}), z(\zeta), z(\omega^{-1} \cdot \zeta), t(\zeta), a(\zeta), \pi_{q})
$$
ç”¨ç¬¦å· $\{\cdot\}^l$ è¡¨ç¤ºåœ¨ FRI low degree test çš„æŸ¥è¯¢é˜¶æ®µé‡å¤æŸ¥è¯¢ $l$ æ¬¡äº§ç”Ÿçš„è¯æ˜ï¼Œç”±äºæ¯æ¬¡æŸ¥è¯¢æ˜¯éšæœºé€‰å–çš„ï¼Œå› æ­¤èŠ±æ‹¬å·ä¸­çš„è¯æ˜ä¹Ÿæ˜¯éšæœºçš„ã€‚é‚£ä¹ˆ FRI è¿›è¡Œ low degree test çš„è¯æ˜ä¸º

$$
\begin{aligned}
  \pi_{q} = &  ( \mathsf{cm}(q^{(1)}(X)), \ldots, \mathsf{cm}(q^{(n - 1)}(X)),q^{(n)}(x_0),  \\
  & \, \{a(s^{(0)}), \pi_{a}(s^{(0)}), a(- s^{(0)}), \pi_{a}(-s^{(0)}),\\
  & \quad c(s^{(0)}), \pi_{c}(s^{(0)}), c(- s^{(0)}), \pi_{c}(-s^{(0)}), \\
  & \quad z(s^{(0)}), \pi_{z}(s^{(0)}), z(- s^{(0)}), \pi_{z}(-s^{(0)}), \\
  & \quad t(s^{(0)}), \pi_{t}(s^{(0)}), t(- s^{(0)}), \pi_{t}(-s^{(0)}), \\
  & \quad q^{(1)}(s^{(1)}), \pi_{q^{(1)}}(s^{(1)}),q^{(1)}(-s^{(1)}), \pi_{q^{(1)}}(-s^{(1)}), \ldots, \\
  & \quad q^{(n - 1)}(s^{(n - 1)}), \pi_{q^{(n - 1)}}(s^{(n - 1)}),q^{(n - 1)}(-s^{(n - 1)}), \pi_{q^{(i)}}(-s^{(n - 1)})\}^l)
\end{aligned}
$$

#### Verification

1. Verifier è®¡ç®— $s_0(\zeta), \ldots, s_{n-1}(\zeta)$ ï¼Œå…¶è®¡ç®—æ–¹æ³•å¯ä»¥é‡‡ç”¨å‰æ–‡æåˆ°çš„é€’æ¨æ–¹å¼è¿›è¡Œè®¡ç®—ã€‚
2. Verifier è®¡ç®— $p_0(\zeta), \ldots, p_n(\zeta)$

$$
\begin{split}
p_0(\zeta) &= s_0(\zeta) \cdot \Big( c(\zeta) - (1-u_0)(1-u_1)...(1-u_{n-1}) \Big) \\
p_k(\zeta) &= s_{k-1}(\zeta) \cdot \Big( u_{n-k}\cdot c(\zeta) - (1-u_{n-k})\cdot c(\omega^{2^{n-k}}\cdot \zeta)\Big) , \quad k=1\ldots n
\end{split}
$$
3. Verifier è®¡ç®— $p(\zeta)$

$$
p(\zeta) = p_0(\zeta) + \alpha\cdot p_1(\zeta) + \alpha^2\cdot p_2(\zeta) + \cdots + \alpha^{n}\cdot p_{n}(\zeta)
$$

4. Verifier è®¡ç®— $v_H(\zeta), L_0(\zeta), L_{N-1}(\zeta)$ 


$$
v_H(\zeta) = \zeta^N - 1
$$

$$
L_0(\zeta) = \frac{1}{N}\cdot \frac{v_{H}(\zeta)}{\zeta-1}
$$

$$
L_{N-1}(\zeta) = \frac{\omega^{N-1}}{N}\cdot \frac{v_{H}(\zeta)}{\zeta-\omega^{N-1}}
$$
5. Verifier è®¡ç®— $h_0(\zeta), h_1(\zeta), h_2(\zeta)$

$$
\begin{split}
h_0(\zeta) &= L_0(\zeta)\cdot\big(z(\zeta) - c_0\cdot a(\zeta) \big) \\
h_1(\zeta) &= (\zeta-1)\cdot\big(z(\zeta)-z(\omega^{-1}\cdot \zeta)-a(\zeta)\cdot c(\zeta)) \\
h_2(\zeta) & = L_{N-1}(\zeta)\cdot\big( z(\zeta) - v \big) \\
\end{split}
$$

6. Verifier è®¡ç®— $h(\zeta)$

$$
\begin{split}
h(\zeta) &= p(\zeta) + \alpha^{n+1} \cdot h_0(\zeta) + \alpha^{n+2} \cdot h_1(\zeta) + \alpha^{n+3} \cdot h_2(\zeta)
\end{split}
$$

7. Verifier éªŒè¯å•†å¤šé¡¹å¼çš„æ­£ç¡®æ€§

$$
h(\zeta) \stackrel{?}{=} t(\zeta) \cdot v_H(\zeta)
$$

8. Verifier éªŒè¯ $q(X)$ çš„ low degree test è¯æ˜ï¼Œ

$$
\mathsf{FRI.LDT.verify}(\pi_{q}, 2^n) \stackrel{?}{=} 1
$$

å…·ä½“éªŒè¯è¿‡ç¨‹ä¸ºï¼Œé‡å¤ $l$ æ¬¡ï¼š
- éªŒè¯  $a(s^{(0)}), a(-s^{(0)},c(s^{(0)}),c(-s^{(0)}),z(s^{(0)}),z(-s^{(0)}),t(s^{(0)}),t(-s^{(0)})$ çš„æ­£ç¡®æ€§ ï¼ŒéªŒè¯

$$
\mathsf{MT.verify}(\mathsf{cm}(a(X)), a(s^{(0)}), \pi_{a}(s^{(0)})) \stackrel{?}{=} 1
$$

$$
\mathsf{MT.verify}(\mathsf{cm}(a(X)), a(-s^{(0)}), \pi_{a}(-s^{(0)})) \stackrel{?}{=} 1
$$

$$
\mathsf{MT.verify}(\mathsf{cm}(c(X)), c(s^{(0)}), \pi_{c}(s^{(0)})) \stackrel{?}{=} 1
$$

$$
\mathsf{MT.verify}(\mathsf{cm}(c(X)), c(-s^{(0)}), \pi_{c}(-s^{(0)})) \stackrel{?}{=} 1
$$

$$
\mathsf{MT.verify}(\mathsf{cm}(z(X)), z(s^{(0)}), \pi_{z}(s^{(0)})) \stackrel{?}{=} 1
$$

$$
\mathsf{MT.verify}(\mathsf{cm}(z(X)), z(-s^{(0)}), \pi_{z}(-s^{(0)})) \stackrel{?}{=} 1
$$

$$
\mathsf{MT.verify}(\mathsf{cm}(t(X)), t(s^{(0)}), \pi_{t}(s^{(0)})) \stackrel{?}{=} 1
$$

$$
\mathsf{MT.verify}(\mathsf{cm}(t(X)), t(-s^{(0)}), \pi_{t}(-s^{(0)})) \stackrel{?}{=} 1
$$

- Verifier æ ¹æ® $a(s^{(0)}), a(-s^{(0)},c(s^{(0)}),c(-s^{(0)}),z(s^{(0)}),z(-s^{(0)}),t(s^{(0)}),t(-s^{(0)})$  è¿™äº›å€¼è®¡ç®—å‡º $q^{(0)}(s^{(0)})$ ä¸ $q^{(0)}(-s^{(0)})$ ï¼Œå¯¹äº $x \in \{s^{(0)}, -s^{(0)} \}$ ï¼Œè®¡ç®—

$$
\begin{align}
q'(x) & = \frac{a(x) - a(\zeta)}{x - \zeta} + r \cdot \left( \frac{c(x) - c(\zeta)}{x - \zeta} + \frac{c(x) - c(\zeta \cdot \omega)}{x - \zeta \cdot \omega} + \ldots + \frac{c(x) - c(\zeta \cdot \omega^{2^{n-1}})}{x - \zeta \cdot \omega^{2^{n-1}}}\right) \\ \\
& \qquad + r^2 \cdot \left(\frac{z(x) - z(\zeta)}{x - \zeta} + \frac{z(x) - z(\zeta \cdot \omega^{-1})}{x - \zeta \cdot \omega^{-1}}\right) + r^3 \cdot \frac{t(x) - t(\zeta)}{x - \zeta}
\end{align}
$$
- Verifier è®¡ç®—

$$
q^{(0)}(s^{(0)}) = (1 + \lambda \cdot s^{(0)}) q'(s^{(0)})
$$

$$
q^{(0)}(-s^{(0)}) = (1 - \lambda \cdot s^{(0)}) q'(-s^{(0)})
$$

- éªŒè¯ $q^{(1)}(s^{(1)}), q^{(1)}(-s^{(1)})$ çš„æ­£ç¡®æ€§

$$
\mathsf{MT.verify}(\mathsf{cm}(q^{(1)}(X)), q^{(1)}(s^{(1)}), \pi_{q^{(1)}}(s^{(1)})) \stackrel{?}{=} 1
$$

$$
\mathsf{MT.verify}(\mathsf{cm}(q^{(1)}(X)), q^{(1)}(-s^{(1)}), \pi_{q^{(1)}}(-s^{(1)})) \stackrel{?}{=} 1
$$

- éªŒè¯ç¬¬ $1$ è½®çš„æŠ˜å æ˜¯å¦æ­£ç¡®

$$
q^{(1)}(s^{(1)}) \stackrel{?}{=} \frac{q^{(0)}(s^{(0)}) + q^{(0)}(- s^{(0)})}{2} + \alpha^{(1)} \cdot \frac{q^{(0)}(s^{(0)}) - q^{(0)}(- s^{(0)})}{2 \cdot s^{(0)}}
$$

- å¯¹äº $i = 2, \ldots, n - 1$
  - éªŒè¯ $q^{(i)}(s^{(i)}), q^{(i)}(-s^{(i)})$ çš„æ­£ç¡®æ€§

  $$
  \mathsf{MT.verify}(\mathsf{cm}(q^{(i)}(X)), q^{(i)}(s^{(i)}), \pi_{q^{(i)}}(s^{(i)})) \stackrel{?}{=} 1
  $$
  $$
  \mathsf{MT.verify}(\mathsf{cm}(q^{(i)}(X)), q^{(i)}(-s^{(i)}), \pi_{q^{(i)}}(-s^{(i)})) \stackrel{?}{=} 1
  $$
  
  - éªŒè¯ç¬¬ $i$ è½®çš„æŠ˜å æ˜¯å¦æ­£ç¡®
  $$
  q^{(i)}(s^{(i)}) \stackrel{?}{=} \frac{q^{(i-1)}(s^{(i - 1)}) + q^{(i - 1)}(- s^{(i - 1)})}{2} + \alpha^{(i)} \cdot \frac{q^{(i - 1)}(s^{(i - 1)}) - q^{(i - 1)}(- s^{(i - 1)})}{2 \cdot s^{(i - 1)}}
  $$
- éªŒè¯æœ€åæ˜¯å¦æŠ˜å åˆ°å¸¸æ•°å¤šé¡¹å¼
  $$
  q^{(n)}(x_0) \stackrel{?}{=} \frac{q^{(n-1)}(s^{(n - 1)}) + q^{(n - 1)}(- s^{(n - 1)})}{2} + \alpha^{(n)} \cdot \frac{q^{(n - 1)}(s^{(n - 1)}) - q^{(n - 1)}(- s^{(n - 1)})}{2 \cdot s^{(n - 1)}}
  $$

## æ€»ç»“

æœ¬æ–‡ç”¨ ph23 åè®®å¯¹æ¥ FRI åè®®æ¥å®ç° MLE å¤šé¡¹å¼çš„ PCSï¼Œè¯¥åè®®çš„å†…ç§¯è¯æ˜æ˜¯é€šè¿‡ Grand Sum å®ç°çš„ï¼Œå…¶ä¹Ÿèƒ½é€šè¿‡ Univariate Sumcheck ï¼Œåœ¨ä¸‹ä¸€ç¯‡æ–‡ç« ä¸­å°†å…·ä½“ä»‹ç»è¿™ç§åè®®ï¼Œå¹¶ä¸è¯¥åè®®è¿›è¡Œå¯¹æ¯”ã€‚

## References

- [PH23] Papini, Shahar, and Ulrich HabÃ¶ck. "Improving logarithmic derivative lookups using GKR." Cryptology ePrint Archive (2023). https://eprint.iacr.org/2023/1284
- [H22] HabÃ¶ck, Ulrich. "A summary on the FRI low degree test."Â _Cryptology ePrint Archive_Â (2022).
- [BCIKS20] Eli Ben-Sasson, Dan Carmon, Yuval Ishai, Swastik Kopparty, and Shubhangi Saraf. Proximity Gaps for Reedâ€“Solomon Codes. In *Proceedings of the 61st Annual IEEE Symposium on Foundations of Computer Science*, pages 900â€“909, 2020.
